\section{Implementação}
  Nesta seção serão detalhadas as funções e a ordem em que foram aplicadas para realizar a filtragem no domínio espacial e de frequências.

  \subsection{Filtragem no Domínio Espacial}
  A filtragem no domínio espacial foi feita através de uma única chamada para a função \texttt{filter2D} do \texttt{OpenCV}, que aplica a correlação do filtro com a imagem, operação dada pela Equação~\ref{eq:correlation}~\cite{pedrini2008pdi}. Foram aplicados todos os filtros dados pelas Equações~\ref{eq:log-filter} a~\ref{eq:sobel-filter} a todas as imagens de entrada. Para todas as chamadas, foi utilizada uma interpolação de borda onde os pixels das extremidades da imagem são replicados.

  \begin{equation}\label{eq:correlation}
    g(x,y) = \sum_{i=\floor{-m/2}}^{\floor{m/2}} \sum_{j=\floor{-n/2}}^{\floor{n/2}} w(i, j)f(x + i, y + j)
  \end{equation}

  \subsection{Filtragem no Domínio de Frequências}\label{sec:implementation-freq}
  Para obter os filtros Gaussianos, foram feitas chamadas para a função \texttt{getGaussianKernel} do \texttt{OpenCV} com os parâmetros $k \in \{5, 7, 9, 11\}$ e $\sigma \in \{1, 5, 9\}$ para cada imagem. Em seguida, aplicou-se a transformada discreta de Fourier do \texttt{NumPy}, dada pela Equação~\ref{eq:fft}, para transformar o filtro e a imagem para o domínio de frequência, onde o filtro é preenchido com zeros até que tenha as mesmas dimensões da imagem. O resultado da transformação são duas matrizes complexas com dimensões compatíveis. Em seguida, multiplicou-se o filtro pela imagem, equivalente à uma convolução no domínio espacial. Depois, aplica-se a transformada inversa de Fourier, dada pela Equação~\ref{eq:ifft}, para retornar ao domínio espacial, agora com uma matriz complexa. Como a imagem original era real, podemos assumir que a componente imaginária da matriz é fruto de imprecisão numérica e pode ser descartada~\cite{gonzalez2008digital}. Finalmente, é feito um \emph{cast} de \texttt{float32} para \texttt{uint8}, para efeitos de visualização e futuro armazenamento da imagem.

  \begin{equation}\label{eq:fft}
    F(k, l) = \sum_{x=0}^{M-1} \sum_{y=0}^{N-1} f(x, y)~\text{exp} \{-2 \pi i (\frac{xk}{M} + \frac{yl}{N})\}
  \end{equation}

  \begin{equation}\label{eq:ifft}
     f(x, y) = \sum_{k=0}^{M-1} \sum_{l=0}^{N-1} F(k, l)~\text{exp} \{2 \pi i (\frac{xk}{M} + \frac{yl}{N})\}
  \end{equation}

  Na implementação do \texttt{NumPy}, a chamada para função \texttt{fft2} retorna uma matriz onde a componente de frequência zero está no canto superior esquerdo. Pela Equação~\ref{eq:fft}, temos que as frequências estritamente positivas estão no terceiro quadrante da matriz e as negativas estão no primeiro. Para efeitos de visualização, é interessante inverter os quadrantes 3 e 1, bem como os quadrantes 2 e 4, de modo que a frequência zero fique no centro, como a origem de um plano cartesiano cujo domínio são as frequências no eixo $x$ e $y$. Isso pode ser feito através da chamada para função \texttt{fftshift} do \texttt{NumPy}, que só foi feita ao visualizar as imagens no domínio de Fourier e não na hora de aplicar o filtro. Além disso, para possibilitar a visualização de uma matriz de números complexos, aplicou-se a Equação~\ref{fig:vis-norm} à saída da chamada para \texttt{fft2} seguida por uma normalização entre 0 e 255 e um \emph{cast} para \texttt{uint8}.

  \begin{equation}\label{fig:vis-norm}
    G(k, l) = \ln{(|F(k,l)| + 1)}
  \end{equation}
